**軌道供電**，是[電氣化](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")[鐵路的供電形式之一](../Page/鐵路.md "wikilink")，常見於都市鐵路或軌道系統，亦偶見於部份[城際鐵路路網](../Page/城際鐵路.md "wikilink")。

## 概要

軌道供電系統是一種鐵路供電方法。顧名思義，軌道供電的概念就是在[列車行走的兩條](../Page/列車.md "wikilink")[路軌以外](../Page/路軌.md "wikilink")，再加上一至兩條導電軌，導電軌通常設於兩軌之間或外側；同時在動車組或機關車上裝設集電裝置，以接觸導電軌並滑行。這種集電裝置因為類似靴子形狀，因此被稱為「shoe」，中譯為「集電靴」。

由於[電力系統需同時具備送電與回流才能完成迴路](../Page/電力系統.md "wikilink")，因此必須有回流軌的設置。在鋼軌系統中，可以利用路軌送回電流，而無需另外設置另一回流軌；但在[單軌鐵路或](../Page/單軌鐵路.md "wikilink")[膠輪路軌系統](../Page/膠輪路軌系統.md "wikilink")，由於電流無法透過路軌回流，只能另外增設軌道作為回流軌。但獨立設置回流軌的方式，意外地提高系統可靠性與降低對號誌系統的干擾，讓某些純鋼軌系統也建置獨立的回流軌（如倫敦地鐵）。

[德國的](../Page/德國.md "wikilink")[西門子公司於](../Page/西門子公司.md "wikilink")1879年的[柏林博覽會展示了一列從第三軌取電的概念車](../Page/柏林.md "wikilink")。此後許多[鐵路和軌道系統均裝設導電軌](../Page/鐵路.md "wikilink")，提供鐵路電力。位於[倫敦的第一條電氣化地鐵在](../Page/倫敦.md "wikilink")1890年開通時採用軌道供電方式。

<file:Changfeng> Depot(5).jpg|供电轨 <file:Changfeng>
Depot(7).jpg|供电轨与受流器接触 <file:Changfeng>
Depot(4).jpg|[武汉地铁7号线长丰停车场](../Page/武汉地铁7号线.md "wikilink")
<file:Wuhan> Metro Line 7(9).jpg|受流器（集电靴）

## 優點

  - 帶電軌的结构简单，无需大量的悬吊结构，因而建设成本比[架空電纜低](../Page/架空電纜.md "wikilink")，是很多軌道交通供電系統沒有轉用架空電纜的主因。
  - [天災對帶電軌的影響較架空電纜少](../Page/灾害.md "wikilink")（除非[洪水泛濫](../Page/洪水.md "wikilink")）。
  - 淨空較小的隧道，安裝帶電軌比架空電纜更適合。
  - 用帶電軌比架空電纜較不阻礙視線，尤其在注重景觀而且非地下化路段的情況下。

## 缺點

[London_Stansted_people_mover_rail.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:London_Stansted_people_mover_rail.JPG "fig:London_Stansted_people_mover_rail.JPG")
[Arcing_pickup_shoe.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Arcing_pickup_shoe.jpg "fig:Arcing_pickup_shoe.jpg")

  - 帶電軌道構成[觸電危險](../Page/觸電.md "wikilink")：如果有人企圖橫過路軌就容易因踏在帶電軌道上而[觸電致死](../Page/觸電.md "wikilink")。北京地鐵就曾經發生有人[墮軌後觸電的個案](../Page/马跃案.md "wikilink")。而[臺北捷運](../Page/臺北捷運.md "wikilink")[淡水線即有平面軌道供電路段](../Page/臺北捷運淡水線.md "wikilink")，為防止民眾誤踏而加設嚴密的鐵絲網，而因此大多用在有專用路權的封閉式路線上。
  - 電壓問題：帶電軌道的[電壓不能太高](../Page/電壓.md "wikilink")，否則會在路軌間形成[電弧](../Page/電弧.md "wikilink")。由於電流較大，故此每隔一小段便要設立一個電站，以確保電力供應穩定。但這樣也加重了成本，因此只適合用在短距離的[地下鐵或都市內的軌道運輸](../Page/地下鐵.md "wikilink")。另外，電壓問題亦使高速列車和貨運列車不適合行走於軌道供電系統鐵道，故一般速度較低、載重較小的列車（亦即通常用於[大眾運輸的一類列車](../Page/大眾運輸.md "wikilink")）較適合使用軌道供電系統。不過[英国東南部的](../Page/英国.md "wikilink")[國鐵電氣化區段卻大規模地採用軌道供電](../Page/英國國鐵.md "wikilink")。
  - 軌道供電系統的電壓較[架空電纜系統為小](../Page/架空電纜.md "wikilink")。架空電纜一般能提供15或25[kV](../Page/伏特.md "wikilink")[交流電](../Page/交流電.md "wikilink")，但第三軌系統最多只能提供約1500[V的](../Page/伏特.md "wikilink")[直流電](../Page/直流電.md "wikilink")（也有採用低壓交流電的例子：如AC
    600V）。
  - 電流流失：由於帶電軌道接近地面，故有時電流流失到地面。一些帶電軌道會加上[鋁條以減少電流流失](../Page/鋁.md "wikilink")（因為鋁的傳電能力比[鋼為佳](../Page/鋼.md "wikilink")）。然而，由於鋁對熱力的膨脹反應與鋼有所不同，為避免損毀帶電軌，帶電軌的兩旁都必須有鋼條栓緊。
  - 限速：由於集電靴在高速之下難以準確地抓緊帶電軌，故採用軌道供電系統的鐵路限速不能太高。一般而言，採用軌道供電系統的列車的速度上限是約160km/h。
  - 縫隙問題：在[轉轍器](../Page/轉轍器.md "wikilink")、[平交道等處](../Page/平交道.md "wikilink")，帶電軌都必須留下空隙以容許其他路軌穿越其間。一般來說，使用軌道供電的列車都是[-{zh-hans:动车组;zh-hant:動車組;zh-tw:電聯車}-](../Page/動車組.md "wikilink")，列車一定擁有多於一個集電靴，所以空隙不會構成甚麼問題。但在某些情況下，列車仍有可能因為全部的集電靴都在空隙之中，無法取得電力而不能行動。這時列車需要由其他[機車推動](../Page/機車.md "wikilink")、或接駁緊急用電纜到最近的帶電路軌上，以取得動力。例如[天津地鐵1號線](../Page/天津地鐵1號線.md "wikilink")，當列車下行往雙林方向快到海光寺時，因道岔過長造成集電靴無法接觸到帶電軌，所以列車均會跳電10至30秒，跳電時緊急電源只會支持一小部分照明系統和行控系統。由於這些事故多於繁忙的交匯處發生，故通常都會導致嚴重的擠塞及延誤。

## 其他相关資料

### APS系統

[Bordeaux-aps+isolation\&joint.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bordeaux-aps+isolation&joint.jpg "fig:Bordeaux-aps+isolation&joint.jpg")
**APS**，法文全稱為「」，英文又稱為「」或「」，是一種創新的第三軌供電方式，於2003年啟用的[波爾多電車首先採用此系統](../Page/波爾多電車.md "wikilink")。APS系統的供電軌在外觀上像是兩條金屬片鑲在一長條絕緣片上，當列車行駛時，列車的號誌感應裝置會偵測並傳遞訊號給該區段的供電軌，此時在列車中間下方的供電軌才會依訊號向與集電靴的接觸點提供電源；因此未有與列車集電靴接觸的供電軌並不會帶電，行人、動物、車輛通過的時候不會有觸電的危險\[1\]\[2\]。APS系統大幅提高了安全性，但更換供電軌時必須將路面封閉，帶來不便。

除了波爾多，於2011年啟用的[昂熱和](../Page/昂熱.md "wikilink")[漢斯的](../Page/蘭斯.md "wikilink")[有軌電車系統也採用了APS系統](../Page/有軌電車.md "wikilink")，另外奧爾良輕軌二號線與也都將採用此系統。

### 混合供電

[Ashford_International_railway_station_MMB_19.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ashford_International_railway_station_MMB_19.jpg "fig:Ashford_International_railway_station_MMB_19.jpg")的混合供電路段\]\]
[Eurostar_Class_374_on_HS1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eurostar_Class_374_on_HS1.jpg "fig:Eurostar_Class_374_on_HS1.jpg")，右邊為直流750V第三軌供電的既有線\]\]

有些鐵路線是軌道供電和[高架電纜兩種路段組合而成](../Page/高架電纜.md "wikilink")。行走這些鐵路線的列車須同時能夠從兩種供電系統取電。此情況在鐵路線延伸或兩條原本使用不同供電系統的路線連結時均可能出現，日本[信越本線](../Page/信越本線.md "wikilink")[橫川站](../Page/橫川站.md "wikilink")
-
[輕井澤站間](../Page/輕井澤站.md "wikilink")（[碓氷峠](../Page/碓氷峠.md "wikilink")，此字同"嶺"）的[ED42曾經使用過此種方法](../Page/ED42.md "wikilink")；而[廣州地鐵4](../Page/廣州地鐵4號線.md "wikilink")、[5](../Page/廣州地鐵5號線.md "wikilink")、[6](../Page/廣州地鐵6號線.md "wikilink")、[14](../Page/廣州地鐵14號線.md "wikilink")、[21](../Page/廣州地鐵21號線.md "wikilink")、[上海轨道交通16号线](../Page/上海轨道交通16号线.md "wikilink")、[東莞軌道交通1號線](../Page/東莞軌道交通1號線.md "wikilink")（在建；僅限開通首兩年），以及[波士頓地鐵藍線](../Page/波士頓地鐵.md "wikilink")，是少數採用混合供電的第三軌地鐵系統。其中[廣州地鐵4](../Page/廣州地鐵4號線.md "wikilink")、[5](../Page/廣州地鐵5號線.md "wikilink")、[6](../Page/廣州地鐵6號線.md "wikilink")、[14](../Page/廣州地鐵14號線.md "wikilink")、[21](../Page/廣州地鐵21號線.md "wikilink")、[上海轨道交通16号线車廠使用架空電纜供電](../Page/上海轨道交通16号线.md "wikilink")，正線採用第三軌供電（二者均為1500伏特直流電）；而[波士頓地鐵藍線則隧道採用第三軌供電](../Page/波士頓地鐵.md "wikilink")，架空及地面段採用架空電纜供電；東莞軌道交通1號線則於正線採用架空電纜供電，而經由共用的[深圳地鐵6號線正線進出臨時配屬的](../Page/深圳地鐵6號線.md "wikilink")[長圳車輛段時改用第三軌供電](../Page/長圳車輛段.md "wikilink")。

在英國南部，由於需接駁DC750V第三軌供電和AC25kV架空電纜供電的路段，故混合供電的路段很普遍。而提供[歐洲之星的](../Page/歐洲之星.md "wikilink")[英國鐵路373型電力動車組是全球唯一一款採用混合供電的高鐵列車](../Page/英國鐵路373型電力動車組.md "wikilink")（但使用集電靴時速度限於160km/h)。

## 实例

  - [深圳地铁](../Page/深圳地铁.md "wikilink")[3](../Page/深圳地铁3号线.md "wikilink")、[6号线](../Page/深圳地铁6号线.md "wikilink")
  - [广州地铁](../Page/广州地铁.md "wikilink")[4](../Page/广州地铁4号线.md "wikilink")、[5](../Page/广州地铁5号线.md "wikilink")、[6](../Page/广州地铁6号线.md "wikilink")、[14](../Page/广州地铁14号线.md "wikilink")、[21及](../Page/广州地铁21号线.md "wikilink")[APM线](../Page/珠江新城旅客自动输送系统.md "wikilink")
  - [武汉地铁](../Page/武汉地铁.md "wikilink")（[6号线除外](../Page/武汉地铁6号线.md "wikilink")）
  - [上海地铁](../Page/上海地铁.md "wikilink")[16](../Page/上海轨道交通16号线.md "wikilink")、[17号线](../Page/上海轨道交通17号线.md "wikilink")
  - [无锡地铁](../Page/无锡地铁.md "wikilink")
  - [青岛地铁](../Page/青岛地铁.md "wikilink")
  - [昆明地鐵](../Page/昆明地鐵.md "wikilink")
  - [天津地铁](../Page/天津地铁.md "wikilink")[1](../Page/天津地铁1号线.md "wikilink")、[2](../Page/天津地铁2号线.md "wikilink")、[3号线](../Page/天津地铁3号线.md "wikilink")
  - [北京地铁](../Page/北京地铁.md "wikilink")（[6](../Page/北京地铁6号线.md "wikilink")、[14](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")、[16号线除外](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")）
  - [香港國際機場旅客捷運系統](../Page/香港國際機場旅客捷運系統.md "wikilink")
  - [澳門輕軌](../Page/澳門輕軌.md "wikilink")
  - [台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")
  - [桃園捷運](../Page/桃園捷運.md "wikilink")
  - [台中捷運](../Page/台中捷運.md "wikilink")
  - [高雄捷運](../Page/高雄捷運.md "wikilink")
  - [仁川地鐵2號線](../Page/仁川地鐵2號線.md "wikilink")
  - [議政府輕電鐵](../Page/議政府輕電鐵.md "wikilink")
  - [龍仁輕電鐵](../Page/龍仁輕電鐵.md "wikilink")
  - [曼谷大眾運輸系統](../Page/曼谷大眾運輸系統.md "wikilink")、[曼谷地鐵](../Page/曼谷地鐵.md "wikilink")
  - [快捷通軌道](../Page/快捷通軌道.md "wikilink")
  - [新加坡地鐵](../Page/新加坡地鐵.md "wikilink")（[东北线除外](../Page/新加坡地铁东北线.md "wikilink")）
  - [東京地下鐵](../Page/東京地下鐵.md "wikilink")[銀座線](../Page/銀座線.md "wikilink")、[丸之內線](../Page/丸之內線.md "wikilink")
  - [大阪市營地下鐵](../Page/大阪市營地下鐵.md "wikilink")
    ([堺筋線](../Page/堺筋線.md "wikilink")、[長堀鶴見綠地線](../Page/長堀鶴見綠地線.md "wikilink")、[今里筋線除外](../Page/今里筋線.md "wikilink"))
  - [札幌市營地下鐵南北線](../Page/南北線_\(札幌市營地下鐵\).md "wikilink")
  - 歐美多個[城市軌道交通系統](../Page/城市軌道交通.md "wikilink")
  - [倫敦地鐵](../Page/倫敦地鐵.md "wikilink")、[碼頭輕鐵以及部分市郊鐵路系統](../Page/碼頭區輕便鐵路.md "wikilink")
  - [巴黎地鐵](../Page/巴黎地鐵.md "wikilink")
  - [紐約地鐵](../Page/紐約地鐵.md "wikilink")
  - [英国南部大部分電氣化鐵路系統](../Page/英国.md "wikilink")
  - 其餘上述未列出的絕大部分[膠輪路軌系統及](../Page/膠輪路軌系統.md "wikilink")[單軌鐵路](../Page/單軌鐵路.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[Category:电气化铁路](../Category/电气化铁路.md "wikilink")
[Category:电力分配](../Category/电力分配.md "wikilink")
[Category:鐵路車輛工學](../Category/鐵路車輛工學.md "wikilink")
[Category:铁路轨道](../Category/铁路轨道.md "wikilink")

1.  [1](http://www.ceci.org.tw/book/64/64bk10.htm)
    于新源（民93）。考察法國輕軌系統報告。中華技術，64。
2.  [2](http://www.chinabaike.com/z/jiaotong/235929.html)
    王麗麗（2004）。法国波尔多试验轻轨路面供电系统。现代城市轨道交通，2004 (3)。